%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Een goede abstract biedt een kernachtig antwoord op volgende vragen:
%
% 1. Waarover gaat de bachelorproef?
% 2. Waarom heb je er over geschreven?
% 3. Hoe heb je het onderzoek uitgevoerd?
% 4. Wat waren de resultaten? Wat blijkt uit je onderzoek?
% 5. Wat betekenen je resultaten? Wat is de relevantie voor het werkveld ?
%
% Daarom bestaat een abstract uit volgende componenten:
%
% - inleiding + kaderen thema
% - probleemstelling
% - (centrale) onderzoeksvraag
% - onderzoeksdoelstelling
% - methodologie
% - resultaten (beperk tot de belangrijkste, relevant voor de onderzoeksvraag)
% - conclusies, aanbevelingen, beperkingen
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd.

%\IfLanguageName{english}{%
%\selectlanguage{dutch}
%\chapter*{Samenvatting}
%\lipsum[1-4]
%\selectlanguage{english}
%}{}

%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter{Samenvatting}

De impact van een microservices-architectuur op de schaalbaarheid en complexiteit van webapplicaties staat centraal in deze bachelorproef. Het stagebedrijf Fabrimode wil weten of een overstap naar microservices de prestaties van een webapplicatie kunnen verbeteren. In de hedendaagse softwareontwikkeling, waarin schaalbaarheid en onderhoudbaarheid van cruciaal belang zijn, biedt de microservices-architectuur een alternatief door applicaties op te splitsen in onafhankelijke services. Daarom luidt de onderzoeksvraag als volgt: "Welke impact heeft een microservices\--architectuur op de schaalbaarheid en ontwikkelingscomplexiteit van een webapplicatie?".\newline

De monolithische architectuur ondervindt vaak schaalbaarheidsproblemen bij groei, terwijl microservices een mogelijke oplossing bieden voor dit probleem, maar mogelijks de ontwikkelingscomplexiteit verhogen. Het doel van deze bachelorproef is om na te gaan of microservices een optimalisatie bieden op het gebied van schaalbaarheid en complexiteit. Dit zal bekeken worden aan de hand van een proof-of-concept (PoC), die in hoofdstuk \ref{ch:methodologie} verder wordt toegelicht.\newline

De methodologie start met een literatuurstudie naar de verschillen tussen beide architecturen. Vervolgens wordt een proof-of-concept ontwikkeld met twee versies van een e-commerceapplicatie (monolithisch en microservices), hoofdzakelijk in C\# (.NET 8), met één service in Node.js en Express, om de flexibiliteit binnen een microservices-architectuur te demonstreren. Voor het beheer van de microservices wordt gebruikgemaakt van Docker, Kubernetes en RabbitMQ. Tot slot worden schaalbaarheid en complexiteit geanalyseerd met Apache JMeter en SonarQube.\newline

De resultaten tonen aan dat microservices beter schalen bij lage tot matige belasting, maar bij hoge belasting sneller prestatieproblemen vertonen door interservice communicatie. De ontwikkelingscomplexiteit ligt hoger dan bij een monolithische architectuur, onder andere door het gebruik van technologieën zoals RabbitMQ, Kubernetes en Ingress Nginx.\newline

Er kan geconcludeerd worden dat microservices schaalbaarheidsvoordelen bieden, mits ondersteund door een goed plan en de juiste infrastructuur. Verder onderzoek kan zich richten op prestaties in productieomgevingen en effectieve monitoringtools voor het beheren van microservices.
